\section{Communication locale}

\subsection{Architecture de communication locale}

Les nœuds communiquent directement entre eux en local. L'utilisation de UDP en Multicast est nécessaire pour la découverte locale.

\subsection{Découverte locale}

La découverte globale se base sur des messages UDP en multicast. Elle nécessite le lancement d'un broker UDP sur chaque machine où une instance de Janus est lancée. Plus de détail sur ce point dans l'étape 2.

Ci-dessous un schéma de communication récapitulatif de la découverte locale:

\begin{figure}[!h]
    \caption{Découverte locale - Étape 1}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Local-step1.png}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \caption{Découverte locale - Étape 2}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Local-step2.png}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \caption{Découverte locale - Étape 3}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Local-step3.png}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \caption{Découverte locale - Étape 4}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Local-step4.png}
\end{figure}

\subsection{Détail des communications pour la découverte}

Par exemple dans le diagramme de séquence suivant "Janus instance 1" est l'instance de Janus qui arrive sur le réseau et "Janus instance 2" est une instance déjà démarrée sur le réseau. Le broker du schéma est située sur la même machine physique que "Janus instance 2". Voici l'ensemble des interactions entre les différentes instances et le broker UDP:

\begin{figure}[!h]
    \caption{Séquence de communication pour la découverte locale}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/local_discovery.png}
\end{figure}

\paragraph{Étape 1}

Le nœud qui arrive sur le réseau émet un packet UDP en multicast qui a le format suivant:

\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
\hline
Type de socket & UDP \\ \hline
Adresse de destination & Adresse multicast 237.252.249.227 \\ \hline
Port de destination & 1600 \\ \hline
Format de message & JSON \\ \hline
Structure de message & \ \{'id': NODE\_ID, 'pub\_port': NODE\_PUB\_PORT, \par 'server\_port': NODE\_SERVER\_PORT, \par 'fqi': NODE\_FQI\} \\ \hline
\end{tabular}

Les variables sont les suivantes :

\begin{itemize}
\item NODE\_ID: L'uuid de l'instance de Janus.
\item NODE\_PUB\_PORT: Le port de la socket PUB de l'instance de Janus.
\item NODE\_SERVER\_PORT: Le port de la socket SERVER de l'instance de Janus.
\item NODE\_FQI: Le Full Qualified Id, qui est égal à null lors de cette étape. 
\end{itemize}

\paragraph{Étape 2}

Chaque nœud du réseau qui n'a pas émis le premier message UDP (comparaison possible en se basant sur l'id) va recevoir les informations du premier nœud en utilisant sa socket UDP Multicast et l'adresse du premier nœud. Il va enregistrer ces informations et connecter sa socket SUB à la socket PUB du nœud émetteur (adresse : tcp://NODE\_ADDRESS:NODE\_PUB\_PORT).

\paragraph{Étape 3}

Chaque nœud du réseau qui n'a pas émis le premier message UDP envoie ensuite ses propres informations au premier nœud selon le format suivant :

\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
\hline
Type de socket & ØMQ DEALER \\ \hline
Adresse de destination & NODE\_ADRESSS \\ \hline
Port de destination & NODE\_PUB\_PORT \\ \hline
Format de message & JSON \\ \hline
Structure de message & \ register \{'id': NODE\_ID, 'pub\_port': \par NODE\_PUB\_PORT, 'server\_port': \par NODE\_SERVER\_PORT, 'fqi': NODE\_FQI,\par 'address': NODE\_ADDRESS,\par 'known\_node': NODE\_NEIGHBORS\} \\ \hline
\end{tabular}

Les variables sont les mêmes que pour le premier message :

\begin{itemize}
\item NODE\_ID: L'uuid de l'instance de Janus.
\item NODE\_PUB\_PORT: Le port de la socket PUB de l'instance de Janus.
\item NODE\_SERVER\_PORT: Le port de la socket SERVER de l'instance de Janus.
\item NODE\_FQI: Le Full Qualified Id, qui est égal à null lors de cette étape. 
\end{itemize}

En plus, le nœud envoit la liste des nœud locaux qu'il connaît sous la clé "known\_node" et son adresse locale sous la clé "address".

\paragraph{Étape 4}

Le nœud reçoit l'ensemble des informations des autres nœuds du réseau local. Il enregistre ces informations et connecte sa socket SUB à chaque socket PUB des autres nœuds (adresse : tcp://NODE\_ADDRESS:NODE\_PUB\_PORT). Il enregistre aussi la liste des nœuds connus par chaque nœud local pour pouvoir détecter une perte de paquet et qui peut résulter en un réseau local non mailé (voir Maillage du réseau local ci-dessous).

\subsection{Maillage du réseau local}

L'envoi des voisins de chaque nœud -> permet de mailler complètement.

\subsection{Communication locale directe}

\subsection{Communication locale par diffusion}
